<cesDoc id="kas-w-literature-critic-cr30.kal" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-literature-critic-cr30.kal.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>MEEZAN</h.title>
<h.author>PANPUR</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">cr30.kal</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 55-85.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								ْ0ُ 55 ٔ 1</p>

<p>						ْ0للھیھ نٔ سگھگنن ۂنْز نہرےک</p>

<p>
	مَنھ کگلٔ مینھٔ ۄُھ نہزےنی لےنھےن لُوکین ےگ نڑین قومَن ۂنْز کُلہُم نرقی ہُنْھ
گَکھ گہم ذٔریےِ رُوھمُن َ ےِ ہےۆنھێُن ۄُھ نرْےِےِ رنگٔ گِنسگٔنی نہزینَس
نرْونْنھ مکنگوگن َ نِم نرْێے گَہم گُنی نٔ سٔنی رنگ ےگ ذٔریےِ ۄِھ سےگہن ی نوگرن
نٔ سےگسن ےِمَن ۂنْھی گںرگَنھ ۄِھ ۓژ مگٔنھی سینھٔے ھۆررَس ںگٔنِنھ سمٔھی
مٔنی نٔ کگٔنِہَو مُلکَو گگر گَکِ رنگٔ نرقی کٔر نٔ نێےِ رنگٔ ۄھۆلُکھ گیزگھی نِش وگرےگہَس
کگلَس گَنھٔ َ مِںگلِ نگمَنھ نینو ہِنھوسنگنَس منْز گنگرےزَن ہِنْھی کھۄر نھےکرگؤنی
نٔ مَنٔ رگزٔ گٔھی مرْگؤنی َ ہَنگ سٔنِنھ ۄھێ ےِ کَنھ مگٔنی مگنَے نَنگن زِ گنگرےزو
 </p>

<p>								ْ0ُ 56 ٔ 2</p>

<p>وَرنگٔوی ےِم نرْنوَے ذٔریےِ منٔنی مینھووُلی قگٔےِم کرنِ ۃگٔطٔر َ</p>

<p>	ےِنھے کٔنی ۄھێ ژۄھگٔہم صٔھی نِ کٔشیرِ ہنْھِس رَلٔمِلٔ نہزینَس منْز نِ گَکھ
نُنیےگٔھی ۂںیےَنھ نھوگن َ ےێلِ گِسلگم نگضگٔنطٔ مگٔنھی ےور وون نٔ نوھھ گینگٔھی
ہُنْھ نےشنر ہِصٔ مسلمگن سَمُھ نننٔ کِس رگز سُنْھ نێۄو شہزگھٔ رےنۄن سےّھ
شرفگلھین نُلنُل سسٔنْھِ ھٔسی 726ھ گنْھَر گِسلگم کِس ھگٔےرَس منْز ےِنھ سُلطگن
صھرگلھےن نگؤ کشیرِ ۂنْزِ رگزٔ گھِ مینھ نےُونھ ی ےێمِ نرْونْہ ذولۄوہَن سننھ سگس
فووی سِمگہ ہینھ کٔسیرِ مرْنھ رنگٔ نگرگو کٔرِنھ نَوِ ننھیلی نگمَنھ وَےِوُن ہوگنوگ
مگٔھی گوسس کۆرمُن َ گَمِ نرْونہ زِ گٔسی مَۃو موضُوعَس کُن ۄُھ ےِنِ ضۆروری
زِ سگھگن نہریکِ ےِےِ گَکھ سرسری سگم ہینٔ یُنھ للھێھ نٔ گَمِ نوگٔریۃی نہرےکِ
ہُنْھ نعلُق مگنَے نۆن نَےرِ نٔ گَصٔل کنھِ ہِنْھِس ژٔکِس وگننَس منْز نِ گیسگٔنی
گژھِ َ</p>

<p>ْ0ہضرن گمےرکنیرمےرسێھعلیہمھگنی سُنْھ کٔشیرِ وگنُن َ</p>

<p>	ہکمرگن طنقَس ھگٔنِسوَرَن نہنر سمگٔوی زنھگی نٔ گِنسگٔنی مگمروگٔےی
ہنْھین ھگھگرَن ھرمےگن نھمٔنھم ۄَنٔ نؤ کنھگ ۄنگےزی ھِرٔ کِ ظُلمٔ سِنمٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 58 ٔ 3</p>

<p>گیے ہضرن سگھگن ےُون ننگ زِ نِم وگٔنی منٔنی مگٔوکگر ہینھ وسطِگےشےگ
نرْگٔوِنھکشیر نِکےگزِ ۄنگےزی ہُکمرگنَن گوس سگھگنن ہُنْھ ھےنی مِشن منٔنی مینھووُلی
نرقرگر نَھونَس منْز نٔڑنگرٔ رُکگونھ لَننٔ ےِوگن َ ہورن ۄھێ سُنن نٔ ۃۄھگٔے
وَنِ مَنُن مگل و وگن قۄرنگن کرُن نٔ نُہنْز رضگمنھی نٔ ۃۄشنوھی ژھگنْڑٔنی ۄِھ
نمِکی نُنیےگٔھی مقگصھ ۄنگنۄِ ہضرنسێھعلیہمھگنی ۄِھ مَننِس مِنرِس نگٔےِسس
سےھہُسےن سمنگٔنی ُ رہ ٔ صگٔنَس  کشیرِ ۂنْھی سمگٔوی نٔ سےگٔسی ہگلگنھ مولُوم 
کرنٔ مۄکھٔ
ےور سوزگن َ ےێمِ مَنٔ نِم مگنٔ سَنھ ہَنھ سسگھگن ہینھ گۄینِۄِ لَنِ 774ھ ےَس
گنْھَر کشیرِ ۄِھ وگنگن َ گَمِ وِزِ ۄِھ نِم رنین ژۄمنرَن رُوزِنھ مھیرِنھ گژھگن َ
گَنھ وقنس ھورگن گوس سُلطگن شہگنگلھےن ےێنێُک ہکمرگن َ ھێےمِ
مِھرِ گیے ہضرن گمےرکنیرمےر سےّھعلیہمھگنی ُ رہ ٔ 781ھ ےَس کێُن کٔشیر گِسلگمےِ کِ
نؤرٔ سٔنی مُنوَر کَرنِ َ ےِ ۄھێ گۄینِۄ وِزِ ےێلِ کٔشیرِ  منْز گسلگم گَکِ ھینٔکی 
ۂںیےَنٔ
رگٔےِو سَمُھ َ ہضرن مےرسےّھعلیہمھٔگنی گٔسسی نٔ ھینی مُنلغٔے ےون نٔلیکِ گٔسی نِم 
مگےِ
نٔڑی ؤلی ی صُوفی عگٔلِم گیسنٔ علگؤ نَھھِ مگےِکی شگٔعِر نِ َ ےِمَو ھێُن گٔکِس نٔوِس
نہزینَس نٔ ھینَس مَنٔنیو منگرک گَنھَو کٔن َ ےِ ۄھێ ےِہنْز نگنرکَنھ ذگن َ
 </p>

<p>									ْ0ُ 58 ٔ 4</p>

<p>ےێمِ کِنی مقگٔمی ریوگٔےژ عگٔن مطگنِق وظےفٔ نوہےھ گورگھِ فنہےِ نَڑِ مرنُک روہگیٔنی
گِذَن مےُول ےَنھ گٔسی گِسلگمُک ننلےغ وگرےِ نِ ؤنِنھ ہیکو َ ۄینی نُرکسنگنٔ نےنرِ
مینھٔ گیے نِم 785ھ ےَس نگم کشیرِ نرێےمِ مِھرِ نٔ ےورٔمنُن وطن وگمس گژھن
وِزِ سمٔھی 786ھ ےَس کێُن مکھلی وگٔصل نہق َ ونن نصین سَمھَنٔ وِزِ گوس
نِہنھِس زنگن مُنگرکَس مینھ  نِسمگللّہگلرہمنگلرہےم   786  وِرھ َ ےہنْھی نگنٔ
صگٔن سےھشہگنیگلھےن گٔسی ہمھگنٔکی فرمگنروگ َ</p>

<p>	ہضرن گمےرکنیرسےھعلیہمھگنیُرۂ صگٔنس ۄُھ ےێنِ نوگ طور نگٔنی مسلمگنی
نگؤ ےَژھِمژھِ ےگھ کَرگن َ ےِہُنْھ مقنرٔ ۄُھ ۃنلگن ُ کورگن ٔ گےرگنَس منْز َ ےِ کَنھ
ۄَھ نوگٔریۃو نَلٔ نِ صگف زِ نگٔنی مسلمگٔنی ہضرن گمیرکنیرمےرسےھعلیہمھگنیُرۂ گیے
نرْےِےِ مِھرِ ُ 772ھ مینھٔ 786ھ ےَس نگم ٔ نوہےھ گِسلگمُک فگٔض عگم کَرنٔ
نگمَنھ کشیرِ نٔ نِہنھِس ےێنِ مرْنھ رُوہگٔنی سےگہنَس ھورگن مۄۃصر قرگر کَرنٔ
کین گَےگمَن منْز ۄُھ ےِنِ وَننٔ ےِوگن زِ للھێھ کلر نِہُنْھ ملگقگن نٔ ہضرن
گمیرکنیر گٔسی نِہنْھی مُرشھِ کگٔمِل نِ َ ےِ کَنھ نِ ےِےِ نرْونہ کُن َرٔ کَرنٔ نٔ للھێھ
ۂنْز زنگگی نو ےِےِ ہسن ضۆرُورنھ سگم ہینٔ َ گَمِ علگؤ ؤۄھَو ےِنِ زِ ھگٔۃلی
 </p>

<p>								ْ0ُ 59 ٔ 5</p>

<p>نٔ ۃگٔروی شہگھٔژ کگٔژگہ نٔ کَنھ ہھس نگم ۄھێ مَۄھ کرنَس لگےق َ</p>

<p>ْ0للھێھ َِ نٔمی سُنْھ زێون نٔ مرُن َِ</p>

<p>	للھیھ ےێنِ ےیژ گٔہم شگٔعِر نٔ کگٔشِر نہھینٔۄ نٔ ںقگنفٔۄ گگشِرمُنگر ۄھێ
نَنِ ۄھێ ۄ نوگٔریۃ ھگنو ےیژ نٔشرگٔومٔژ زِ نہنْز زنھگی ۄھێ گفسگنٔ نٔنِنھ گَسِ
نرْونْنھ کُن وگنگن َ ےۆنگمَنھ زِ نٔمی سُنْھ زےۆن مَرُن نِ ۄُھ گنھگزنٔے مُقرر کَرنٔ گیمُن َ
للھێھ ہُنْھ قرےن نرن ہم کگل نوگٔرےۃ ھگن وومرگو نِ ۄُھ نَس منلِق نگلکل
ۃگموس َ ہگلگنکِ سُ ۄُھ شےۃینورگھیینورگنی ُرہ ٔ سُنْھ ذِکر مُلگ نُورگلھےن ےونگ نگم
مرم گرم  ؤنِنھ کرگن نٔ ےِنِ ونگن  نگھشگہ وقٔن سُلطگن
علی شگہ سٔنْھِس ھورِ ہۆکُومنَس منْز گٔس نِہنْھِس مھےرنس نھورنَسس مینھ مگننھی
عگےھ کَرنٔ گیمٔژ َ گَمێُک نۆینگرٔ ووِ ۄُھ شگےھ ےِ زِ ہضرن شےۃنورگلھےن ُ رہ ٔ گٔسی
سُلطگنزےنگلعگنھےن نڑشگہ سٔنْیِ وَقنٔ نِ ہگلَےہےگن نٔ رےشنِۄ نہریک نِ گٔس نِہنز
رہنمگٔےی منْز نرْونْہینرْونْہ َ ےێمِ کِنی نٔ وُونرگون نِمنظرگنھگز ہێکی کٔرِنھ َ
وونرگوَن ۄُھ گلننٔ گَکھ وگقٔ لےُوکھمُن زِ گَکِ ھۄۂ گوس سُلطگن علگوگلھےن
سُنْھ نےۄُو شہزگھٔ شہگنگلھےن مننین نرْین سگٔنھِین ملکونھرگ ی گیھرش
 </p>

<p>									ْ0ُ 60 ٔ 6</p>

<p>رگول نٔ گۃنگٔنی ےَس سٔنی ونگل کُن شِکگر کرنٔ مَکگن َ گَکِ کۄلِ نٔنھی گٔےِ نرْێےےُو
گِنےِ نَنِ َ زِۄھِ ےُوگنےِ مرْذنوو شہزگھٔ شہگنگلھےن ھُوری نکھٔ وگٔنِنھ مِلنۆوُن
نَس کُن شرگن مےْگلٔ نۆنُنکٔ مگٔنھی َ نَمِ گٔنْھرٔ کێنْژھگ ۄَنھ مِلٔنۆو نٔمی رگن مےْگلٔ
گیھرش رگولَس کُن َ ےێمی ھگمٔ ہنگ ۄَنھ سُ ملکونھرگہَس ھێُن َ ملک ونھرگہَن
نےْو سۆرُے گٔنھگٔنھ کَرگن ۄَنھ یُنھ زِ گۃنگٔنی ےَس کێُنھ رُوھنٔ مَنھ کُن کِہینی َ
گَمِ مَنٔ کٔر گَمِ زِ ۄِھ ےوگنی مےشنگوےی زِ شہزگھٔ نَنِ گَکھ مشہُوڑ فگنہ نگھشگہ َ
گیھرش گیسِ نٔمی سُنْھ وزےرگعظم  ملکونھرگ سِمگہسگلگر مۆز گۃنگٔوی سَںھِ گَرٔ
وگننٔ نرْونْنھٔے سۄرگوگس َ ھَےِ سٔنْز ھَےِ گَنھ ی نی سَمُھ نِ َ للھێھِ ہُنْھ ذکر
ۄُھ گۄیٔ گنوگرِ نوگلفِقرگئ ہضرن نگنگنصینگلھےن غگزی صگٔنن مننِس رےش
نگمَس منْز کۆڑمُن یُس للھێھِ مَنٔ گَکھ ہَنھ وری لےکھنٔ ۄُھ گیمُن َ قھگمنٔ
کِنی ۄُھ ےگ سگری کھۄنی مرْون گَزنگمُک ھسنےگن نہرےر َ</p>

<p>	گَمِ مَنٔ ےِنٔ وگلیو نگٔریۃ ھگنَو ۄھێ گَنھ منْز مننِ مَنٔ مُووُون ننھیلی
کَرِمَژٔ َ سرگن مےْگلَس وۆنُکھ شَرنَنھ ےگ ھۄھ مےْگلٔ نٔ ۄَھرگ ےوگنی نوگےِ وۆنُکھ
للھێھ َ رگہ کَس کھگرَو ی نگریۃ نویسَن کِنٔ نقٔل نویسَن ےگ کگٔنِنَن ےِ ۄُھ گَکھ زےُونھ
 </p>

<p>								ْ0ُ 61 ٔ 7</p>

<p>نہں َ گَنھ سِسِلس منْز ۄھێ نێےِ نگو نێنِ لگےق نگریۃی کِنگنٔ نگریۃ رشےھی
ُ مرزگھوغلگن ٔ نہگرسنگنشگٔہی ُ مصنف نگمولُوم ٔ نگریۃ کشمےر ُ ہےھرملک
ژویر ٔ گِسرگرگلگنرگر ُ ھگؤھ مشکونی ٔ وگقعگن کشمےر ُ ۃوگوِ مہمھگعظم ھیھہمری ٔ
گوہر عگلم ُ مہمھگسلم مُنعمی ٔ نگرےۃ شگےق منظُوم ُ عنھگلوہگنشگےق ٔ موموئگلنوگرےۃ
ُ نےرنل کگژُر ٔ نگرےۃ ہسن ُ مےر غلگمہسن کھۄےہگمی ٔ نرگےۃ کنےر ُ ہگوی مہیگلھےن
مسّکےن ٔ للِےوگےشوری ُ گیننھکولنگمزے ٔ وغگٔرٔ َ 
	ْ0 وگقعگن کشمےر  نگریۃس منز ۄُھ ھرو زِ َِ</p>

<p>ذِکرِ عگرف موذونٔ ی ظہور ھرزمگن سُلطگن علگؤگلھےن ُ 760ھ َ 748 ھ ٔ
نُوھ  ھھرزمگن سُلطگن ہگنگلھےن ُ 780 َ 76َھ ٔ گز عگلم
ھرگُذشن َ  ظہورس نمُوی نَلٔ ۄُھنٔ ےِ مطلن نےرگن زِ سۄ کےْگ زگے 748ھ ےس
کێُن َ نٔلیکِ ےِ زِ نگو ھرْگس مشہُوڑ سَمٔز نٔ للھێھ ۂنْھِ نگنھِ نگو گٔس مُوکو ےگھ 
ہێژمٔژ کَرٔنی گَؤ کِنی ۄُھنٔ گَمِ نَلٔ نٔمی سُنْھ زےۆن ںیقٔ مگٔنھی مُشۃ سَںھگن َ
عنھگلوہگن شگےق ۄُھ وَنگن زِ للھێھ زگےِ 725ھ ےس کێُن
 </p>

<p>								ْ0ُ 62 ٔ 8</p>

<p>	مورۃ ہسن ۄُھ لیکھگن  نینیللِعگرف کگمل ںگینی رنعٔ نُوھو مشہور
	ہگوی مہیگلھےن مسّکےن نٔ مہمھھےن فوق نےنرِ نِ ۄِھ ےِہَے ھٔررگوگن
زِ للھێھ زگےِ 700ھ ےے کێُن َ کگٔنْسِ نِ ۄُھنٔ ںیقٔ مگٔنھی کْنْہ وۆنمُن َ گنھگزٔ
نٔ گٔنکٔ ؤنی وَرنگٔوِنھ ۄُھ زِ لل زگےِ نٔ مۄےِ فلگٔنی سَنَس منْز َ گگر کوگوِ
گعظمھیھمٔری سٔنْز رگے صہی مگنَو ی نێلِ ۄھێ لَلھێھِ ہنْز وگٔنس کُل 32 ؤری
نَنگن ےِ زَن صہی ۄُھنٔ َ 748ھ ےس کێُن وگٔنی سےّھولگلگلھےنینُۃگٔری
کٔشیرِ َ سسُلطگنعلگؤگلھےن ۄُھ گٔنھی وقنَس ھورگن نۃن مرْگوگن َ وَننٔ
ۄُھ ےِوگن زِ ےێنِ نگھشگہ نٔمی سٔنْھِس گِسنقنگلَس مگنٔ ھرْگو نَنِ گیو عگم نٔ ۃگم
نِ ژٔسِنھ ھَںگن للھیھ گٔس گَنھ ہۆوُومس سٔنی شگٔمِل َ ےِ کَنھ ۄھێ گۄیے
وَننٔ گیمٔۄ نٔ ےێمِ وگقٔ نِ ۄُھ ےی ننگن زِ للھیھ گٔس 60 َ7 48  ھ ےس نگم
مُورٔمُور فکِرِ مےمٔژ نٔ نَمِ گٔس لوُکٔ ہِنْھین ھِلَن منْز وگے کٔرمٔژ َ ےێلِ ہضرن
 </p>

<p>								ْ0ُ 63 ٔ 9</p>

<p>شےۃنورگلھےننورگنیُ رہ ٔ 779ھ مطگٔنِق 1378ئ ےَس کێُن سٔھرٔ مگوِ ۂنْز کۄۄھِ
منْز نَھنٔ مێےِ نٔ للھیی نِ وگٔژ گور َ ھۄھٔ ۄوصُم سُرنُھ گوس مگوِ ہُنْھ ھۄھ
ۄَنَس رُونھمُن َ لل ؤژھٔس منٔنی نن گیمرگٔوِنھ  ۄێ مگلِ ۄێ ےِنٔ منھۄھوکھ
نٔ ۄَنٔ ۄُھکھٔ منھۄھگن َ </p>

<p>	عنھگلوہگن شگےق ۄُھ ےِ وگقٔ ےِنھٔ مگٔنھی نظمگوگن َ </p>

<p>	ےِم شگر نِ ۄِھ ہگٔوِنھ ھِوگن زو للھیھ گٔس گۆن نگم نِ ہگلَےہےگن َ گَؤ
کِنی ۄُھ ےی مَزَر زِ للھیھ گیسِ ژۄھگٔہمِ صٔھی ہِنْھِس گٔۃری ھٔہیلِس منْزٔے
ےێمِ عگلمٔ گگٔمٔژ َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 64 ٔ 10</p>

<p>	للھیھ ۂنْذ مقنولِینھ ۄھێ نِلگشکھ ےێمِ کَنھِ ۂنْذ نشگنھہی کَرگن
زِ سۄ گٔس لُوکٔ ہِنھین ھِلَن قرےن ےۆھوَے سۄ مگےِ نٔڑِس شگٔعرٔ سٔنْھِ
ۂںیںےَنٔ نِمَن نِشِ وگرےگہ ھُور نِ گٔس نٔ نرْونْنھ نِ َ ےِ کَنھ ۄھێ ںیقٔ زِ
ہضرن شےۃگلعگلم سٔنْز ذگنھ ۄھنٔ نیژ ریوگےنی ےیژ للھیھ ہِنْز ۄھێ َ گَسِ 
ۄھێ نِہنْز زنھگی ۂنْھِس کُنِ نِ مہلوہَس مُنلِق گنھگزنٔے کگٔم میوگن ہێنی َ
مِںگلے نِمون گٔسی ہضرن گٔمیرکنیر مےرسےّھعلیہمھگنیُ رۂ  نٔ للھێھ ہُنْھ نِمَن
وُۄھِنھ مَرھٔ مۄکھٔ ھَزٔؤنِس نۆنھَرس وۄنھ لگےنُک نٔ نورٔ رنگگنرنگی مۄشگکھ
لگٔگونھ نےرنُک وگقٔ َ گَسِ ۄُھ مگنَے گَمێُک وقٔن نِ مقرر کَرُن نٔ مَنٔ وُۄھُن زِ گَمگ ےِ 
کَنھ ہےُوہ سنَس منْز گیسِ ممکِن سَمُھمُن َ منڑن نیرنلکگژر
ۄُھ للھێھ ہِنْزَن کرگمگٔژَن نٔ نٔہنْھین رُوہگیٔنی کمگلگنَن ہُنْھ ذِکر کَرگن َ نٔمی 
سُنْھ ننْگَے نَژنَس  ہگونگوس لور نٔ گیسنَس نٔ شگہہمھگنَس سٔنی ملگقگنَس
مُنلِق لےکھگن َ  
 </p>

<p>							ْ0ُ 65 ٔ 11</p>

<p>	گگر گٔسی لُوکٔ ریوگےژن ہُنْھ ھگمگنٔ نِ گَنھٔ منْزٔ نرگٔوِنھ گَسِ نِش
روزِ نٔ مَنٔ کِہنی ےَنھ گٔسی مَۄھ کرَو َ ےِ کَنھ ہێکِ ممکن گٔسِنھ زِ للھیھ گیسِ
ہضرن شےھہسےنسمنگنی ُ رہ ٔ ہضرن گمےرکنےرمےرسےھعلیہمھگٔنی نٔ مےرمہمھہمھگنیُ رہ ٔ
صگٔننُوو رُوہگٔنی کمگلگنو نِشِ نہروَر سَںٔزمٔژ َ مۆز سگھگن ہضرگنن ہِنْز نہریکِ
سٔنی نَسُنْھ وگسطٔ گیسُن ۄُھ مہگلٔے نگسگن نِکےْگزِ نێلِ گیسِہے نہنْزِ شگٔےری مینَ
نِ نمێُک گَمَر نگکگرٔ نٔ گَسِ نِش گیسٔہَن ھگٔکلی شہگھٔژ نِ ھسےگن َ گِنسگٔنی
روگھگٔری ی نگٔے ننْھُن ی مِلٔژگر نےنرِ مێضُوع ہیکَن گٔکِس نٔڑِس شگٔعرٔ سٔنْھی
 </p>

<p>							ْ0ُ 66 ٔ 12</p>

<p>ذےلی موضُوع گٔسِنھ َ ۄونکِ للھێھ ہُنْھ نٔ ہضرن شےۃگلعگلم ُ رہ ٔ سُنْھ کلگم سَمُھ
نِمَن مَنٔ ۓژکگٔلی قلمننھ گَؤ مُووُون ۄُھ نمێُک گورٔےور لگُن ممکن مینھٔ ےێلِ
ھَےِ وَنھ سَرَن وگٔلی ۃۄش گعنقگٔھی کِنی مَننِ طرفٔ نِ ہُریر کَرگن روزنس نێلِ
ۄُھ ۃۄھہے ہگیٔفِظ َ وُنی کین ۄُھ سگنِ نگمَنھ گَصٔل نٔ فرع نَھِ کَیُن مُشکِل َ
وۄں گے شگرٔ مزگزٔ نٔ نَمِ وقنٔۄ عگم نٔ گِمکگٔنی نۃلیقی زنگن نظرِ نَل نھٔوِنھ ہیکَو
گٔسی کُنِ ہَھَس نگم صٔہی فگٔصلٔ کٔرِنھ َ ہضرن شَےۃگلعگلمُرہ ٔ گٔسی گِسلگٔمی 
نہزےنۄِ
نَوِ نہریکِ ۂنْھی مےشرَو ی ےِمَو عرفگن ذگنَس سٔنیسٔنی نۆو نہزین نێۄھِ نگونٔ 
ۃگٔطٔر
عملی طور منٔنی نگنَرکَنھ ذگنھ گیےِژ نٔھو َ للھیھ نٔ نُنھٔرےۆش ھۄشوَے گیے
نِنھس وقنَس نگگٔنی ےِنھ منْذ گٔکِس نؤِس رَلٔمِل نہزینَس کٔن لۆگ نٔ یُس نێۄھِ
نگونٔ نٔ مھگنمھلگونٔ نگمَنھ یۄشؤَے مننِ نۆیقی  صلگٔۂےژ وَرنگوِ َ للِ
مروو سُ مقگم زِ ہضرنشےۃگلعگلمُرۂ صگٔنَس میو وَنُ</p>

<p>					نَس مھمگن مورۄِ للے
					نَمِ گلے گمرینھ میؤ
					سۄ گٔنی گونگر نٔ للی
 </p>

<p>									ْ0ُ 67 ٔ 13</p>

<p>					نَمِ شِو وُۄھ نَلِنھلے</p>

<p>	ہَنٔوگھ ؤریےَن ۂنْھِ نہزینی لےنھےن ۄِ رَلٔمِلٔ گنھی قھرنٔ
ریوگۓژ روزٔ ھۄشؤنی ہِنْھِس کلگمَس منْز نٔھز وگے لنگن َ</p>

<p>	لَلِ ہنْھِس کلگمَس منْز ۄِھننٔ ےنھی ہی وگکھ زےگھٔ ےِمَن منْز سےّھِ
سےۆھ گِسلگٔمی فلسفٔۄ ژھگے نٔ گرْگے ھرێےنْنھی ۄھێ گژھگن</p>

<p>	کٔلمَے مۆرُم کٔلممَے سۆرُم
			کٔلمَے کٔژُم مَننُے مگن
	کٔلمَے ہَنِہَنِ موےَن نۆرُم
			گَھٔلل وگٔژٔس لگمکگن
	گُےی ےۆھ کگسَکھ سُے گَھٔ گیسکھ
			گَھٔ نگو نھوَنے گِن علم نذگنِصھور
	نفس ھےنُک گورَے مینِنھ
			گژھٔکنَے ژینِنھ کرکھ نٔ فون
	ھَم ھےُو ہقَس لعل مکھ زینِنھ
			نَنٔ ۄُھے کُل نف ذگئقۃگلمون
 </p>

<p>							ْ0ُ 68 ٔ 14</p>

<p>	لگگِلہ گِلگگللّہ صَہی کۆرُم
			ؤہی کۆرُم مننُے مگن
	وۆوُوھ نرگٔوِنھ موووھ رۆنُوم
			نێلِ مێ مےُولُم لگمکگن</p>

<p>	کٔشیرِ منْز گٔسی مَنھکگلِ مینھٔ مسلسل مگٔنھی مۃنلف فلسفٔ رگٔےِو
ےِمَن منْز نگننرک فلسفٔ ی وےشنو نٔ شےو فلسفٔ قگٔنِل ذِکر ۄِھ َ
ےِمَن ہِنْز سٔنی نٔ گٔنی ژھگے گَسِ للھێھ ہِنْھِ کلگمَس منْز وگےِ ۄھێ لَننٔ 
ےِوگن َ ےِم ۄھێ مگن کَزِ رَننٔۄِ ی گَنھی سۆکُون مرْگونٔۄِ نٔ ۃۄھگےَس سٔنی
لین گژھنٔۄِ نےۆننےۆن وَنٔ ےِمٔ گٔکیسٔے مٔنْزِلَس کُ مکگن ۄھێ نٔ ےِمَو
سٔنی ےێمِ رێشس وگرِ ۂنْزِ ہَنہَن مٔھرگٔوِنھ ۄھێ نٔ سگنِ مَنھ کگلکِ گونمگٔےی 
شۆعُورٔ کی
نَلٔ ھٔنْھی نِ ۄِھ مرْزلگن َ</p>

<p>	للھێھ ہُنْھ کلگمٔ ۄُھ مننِ وقنُک نے لگگ نرومگن گیسنَس سٔنی
سٔنی مگکھنْڑی سمگوَس ۃلگف گَکھ مُرگںر مُرھرھ فنکگرگنٔ گہنوگو نِ یُس
 </p>

<p>								ْ0ُ 69 ٔ 15</p>

<p>سگھگنَن ۂنْذِ نہریکِ سٔنی نِلوگسطٔ وگنسنٔ نٔ گٔسِنھ نِ مننِ وگےِ سَھگ نہگر
گیسنٔ کِنی ہێنھین کِہو مُسلمگنَن ہنھین ھِلَن منْز وگے ۄُھ کٔرِنھ َ</p>

<p>	مَل وۄنْھِ گولُم
	وِگر مورُم
	نێلِ لل نگو ھرْگم ےێلِ ؤلی نرْگٔویمَس نئنی
 </p>

<p>								ْ0ُ 70 ٔ 16</p>

<p>							ْ0ننھٔرێوس نٔ سگھن</p>

<p>	کٔسیرِ سَمُھ گِسلگمُک مَرنَو نگظگٔنطٔ مگٔنھی ژۄھگٔہمِ صھی
عےسوی گَنْھَر نصےن ےێلِ ہضرن سێھشرفگلھےنینُلنُل کٔشیرِ وگٔنی نٔ نےنٔ
کِس رگؤ سُنْھنێۄو شہزگھٔ رےنۄنسُلطھنصھرگیھےن نگؤ گِسلگمکِس
ھگٔےِرَس منْز گیو َ گَمِ وگقٔ ہُک نگٔریۃ ۄُھ ےِنھٔ کٔنی گنینٔ ُ وَننٔ ٔ گیمُن َ
			 طلوع گیفنگن ھےن گہمھی  726 ہوری</p>

<p>	مورۃ ہسنشگہ ۄُھ نُلنُللنکرٔۄ نگٔرےۃی ۂںیےَنھ نٔ کٔسیرِ منْز گِسلگمکین
گُننھگٔےی گیںگرَن نٔ نَڑِ مگےِ گۄینِۄِ مٔشیھِ مُنلِق لیکھگن زِ  گِسسلگمٔۄ گَرزنھ
مرگٔوِنھ ننگٔو رےنۄمشہن مننِس مگےِ نٔڑِسس مُرشِھ سٔنْھِ نگمَنھ وینھٔ نٔنھِس
 </p>

<p>								ْ0ُ 71 ٔ 17</p>

<p>مینھ نٔڑنگرٔ ۃگنقگہ َ ےِ ۄھێ گۄینٔۄ ۃگنقگہ ےۄسٔ کٔشیرِ گَنْھر نگٔمےر سمٔز َ
گٔنی کۆرُن مسگفِرَن ہنھِ ےِنٔ گژھنٔ نگمَنھ گَکھ لنگر نِ وگٔری َ لنگرُک
نٔ مٔشیھِ ہُنْھ ۃرۄِ مُورٔ کَرنٔ نگمَنھ نھێوُن نگگگم مرگنس منْز گَکھ وگٔگیر نِ
وقٔف یُس مۄغل ھورَس نگم نرقرگر گوس َ گَوَے کِنی ۄُھ گَنھ مہلس نُلنُللنکر
ُ نُلنُللنگر ٔ نگو مێوومُن َ</p>

<p>	گَمِ نرْونْہ گوس ذولۄُوےَس ہلگکُو سٔنْھِس ۃگنٔوگھَس سٔنی
وگنھ گوس سنَنھ سگس سِمَ ہینھ کٔشیرِ ہملٔ گیور نٔ لونٔری سٔنْھ ہںیےَنٔ گیمُن َ
نٔمی گوس ێِنۄِ سمگٔوی  سےگٔسی نٔ مھنی زنھگی لُرٔمگر کۆرمُن َ نٔمی سُنْھ گَمِ 
گنمگنٔ
کٔشیرِ وَنھٔ وگر کرگن یُن گوس ےێنِ کین ہێنْھی رگزن ہنھِ نگمَنھ زَننٔ
قےگمنُک مگٔغگم َ مرْینھ گَنْھٔ گوس ھٔےنُے ھێُن ی ھۄکھ نٔ غم گٔس ؤہرِنھ َ
رےنْۄن گوس گِسلگم قلنُول کرنٔ نرْونْنھ گَکھ ؤری سۂ ھےوھ مَنٔ
نۃنسس نےُونھمُن نونِ کےگہ ضۆرُورنھ مێےےِ نَس گِسلگم قۆنُول کرنٔۄ
ےِ ۄُھ نێُنھ مگملگہ ےَنھ مینھ گِۃنلگف ہێکِ گٔسِنھ َ وَننٔ ےِےِ زِ
گَنھ منْز ۄُھ سمگٔوی نٔ مصلۂژن سینھگہ کَم ھَۃٔل مۆز ےِ کر
 </p>

<p>								ْ0ُ 72 ٔ 18</p>

<p>نِ ہێکَو نٔ مٔشرگٔوِنھ زِ ہێنھی رگزَن ہنزِ زورزنرھسنی کِنی گٔے ےێنِکی نرْہمن
مننِ زگٔژ نِشِ نےزگر سَمھِنھ ےِ وَننٔ نگمَنھ مونُوڑ  زِ گٔسی ۄِھنٔ نرہمن  َ
ےِنھٔ مگٔنھی وۆنھ نھوگن گیمٔژ َ ہُزنَری نٔ ظُلمس ۃٔلگف ۄِھ کگٔشِری ہرہمےشِ
سینٔسِمر رُوھیمٔنی َ ےِ کَنھ ۄھێ گنورےہگنگلنرونےن نِن مگٔنیمٔژ نٔ گنوگلفضل
نِ ۄُھ کگٔشرین ۂنْھِس مژھٔ زورس ھگھ ھِوگن َ گَؤ کِنی ۄُھ ےِ وَنُن منگٔسِن
زِ گِسلگم مھہلےوو ےێنِ گٔنھٔری نُورٔ نٔ وذنٔ نٔ زِ شمشےر ھگرِ سٔنی َ ہۆکُومنکِس
ھَنھنَس نرْونْنھٔ کَنِ کگٔ ۃم نٔ کرنٔ سٔنی ۄُھ ےِ مَزَر نێےِ ہَن مزگن ےێلِ
کگٔششری سلطگنمہموھغزنوےس نٔ گکنرگعظمس ہکٔنگوگن ۄِھ َ ژھل
گۆو مۆنُس کگرگر نٔ ےوسفشگہژک ۄِھ ملگقگنٔکِ نہگنٔ قگٔھ کرنٔ ےِوگن نٔ کگٔشرین
ہِنْز گیزگٔھی ۄُھ ےِنھٔ کٔنی گۄینێُک ھُلنٔ ےِوگن َ نَنٔ گٔس کٔشیرِ ہنْز رگزٔ سٔے
ھُورھُوڑ نگنی نٔ نُھمنُک مگٔغگم نِ وون ےێنی مینھٔ نگقٔے ھُنیےہَس َ ےِنِ
ہیکو گٔسی کگنْہ وگےِ نَرنٔ ورگٔے ؤنِنھ زِ کٔشیرِ ۄھێ مٔزی کِنی نگظگٔنطٔ
منٔنی گَکھ رِکگیشُھھ نوگٔریۃ َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 73 ٔ 19</p>

<p>	ہضرنگمےرکنےرمےرسےّھعلیہمھگنیُ رۂ ۄِھ گۄینۄِ مِھرِ سلطگن
شہگنگلھےن نِس عہھِ ہێکُومنَس منْز کٔشیرِ ےِوگن نٔ ژورَن رینَن ےێنِ قرگر
کٔرِنھ نشرےف نِوگن َ نِمَن نرَْونْنھ ۄُھ نوگریۃن منْذ ہگمنِنسگم سُنْھ ذِکر
مےلگن َ ےێمی ےێنِ گٔنھیمِ صھی عےسوی کێُن گِشگعن گِسلگمَس ھٔسسلگنٔ کۆر ےێنێُک 
روگھگر فضگ رُوھ نٔ نَس نھرِ َ نہزےنی لےنھےنُک ۄِھ نرێے نٔعڑی
ؤسےلٔ ی نوگرنھ ی سےگہنھ نٔ سےگسَنھ ےِم نٔ گٔسی کُنِ نِ رٔنگی نظڑگنھگز کعٔرِنھ
ہێکو َ نگٔڑےۃی کنگنن منْز ےِہنْھ ذِکر گٔسینَن ےگ مَنٔ گٔسیںنَن نہزےنی ۃولٔ
ۃط ۄھ ےِہنْز نگونھ کَرگن َ سلطگن شہگنگلھےنس مَنٔ ۄُھ نٔمی سُنْھ
نوے سلطگنقطنگلھےن 780ھ کێُن نۃنس نِہگن نٔ 781ھ ھورگن
ۄِھ ہضرنمےرسےھعلیہمھگنیُرۂ ھێےمِ لَنِ سَنھ ہنھ سگھگن ہینھ ےور ےِنھ
ےێنیُک رُوہگٔنی فضگ مُشکٔنگوگن َ ہضرنشَےۃُرہ ٔ گٔسی نَمِ سگنٔ گَلٔمَلٔ ھُوہری َ
مُلگ گہمھ نِ وَننٔ کۆر ہضرنگمےرکنےرنُرۂ ےێنِ گَمِ مھرِ شن رینن قرگر ےێمِ
مَنٔ نِم ننن کُن ھرْگے نٔ کگشغر نٔ ۃنن وگٔنی َ نرێےمِ مھرِ کٔسیرِ مینھ
ۄھرِنھ گژھگنگژھگن سمٔھی نِم 786ھ مکھلی ُ ننےرسوگن ٔ وگےِ وگٔصِلنہق
 </p>

<p>ْ0								ْ0ُ 74 ٔ 20</p>

<p>ےێنِ مینھٔ وسھِمگک گمگننن ھفن کرنٔ مَنٔ ۃنلگن وگنٔ نگٔوِنھ 5 َ
ومےھگلںگنی 786ھ گگَوسۄھِ کرنٔ گیو َ نگٔرےۃ وفگن  نِسْمِگللّہ گلرہمن گلرَّہےْم 
گوس وگ نہق سَمھنٔ وِزِ نِمَن وِرھِ زنگن َ</p>

<p>	وَننٔ ۄُھ ےِوگن زِ ہضرنمےرسےّھعلیہمھگنیُرہ ٔ صگٔنَن کۆڑ ہضرن شےۃن
سٔنی ملگقگنھ نٔ مۆز عنھگلوہگننُوری ۄھِ  فقہگنکُنروےِّ ُ مولفٔ 1153ھ ٔ
کِنگنِ منْز ہضرن نگنگھگؤھمشکونیُرۂ سُنْھ ہوگلٔ ھِنھ ےِ ریوگےَنھ نقٔل کرگن لےکھگن َ
 نگنگنصےنگلھےنغگزیصگٔنن فرموو زِ کگٔنِنِ سٔنْزِ غلطٔ کِنی ےَنھےَنھ وگےِ
 نورنگمن  منْز ہضرنشےۃُرۂ مغفرن مےرسےھعلیہمھگنیُرۂ سُنْھ ملگقگنُک ہگل
ھرو ۄُھ ننین گژھِ ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂ مَرنٔ یُن َ گَؤ کِنی نِ ۄُھنٔ ےَنھ کگنْہ
ملگقگن ممکن نگسگن َ </p>

<p>	ہضرنشےۃٔ سٔنْھِس زگسنس مُنلِق نِ ۄُھ گِۃنلگف  کێنْہ ۄِھ
وَنگن زِ نِم زگے 757ھ کێُن یُس وگرےِہَن نگٔڑےۃی نُنیےگٔھذن مینھ صہی ۄُھنٔ َ
779ھ زگسنٔ نٔ 842ھ سَن وفگن نطمگنن وگلین ہُنْی نےھگھ ۄُھ ژۆر
گَؤ کِنی ۄھێ ےِہَے ریوگےنھ مژھ کَرنَسس لگےق َ
 </p>

<p>									ْ0ُ 75 ٔ 21</p>

<p>	مرْنھ عہھسگز شۃصےنھ ۄھێ نگٔڑےۃی وُنلِ نُزی گژھگن َ ہضرن
شےۃُرۂ ۄِھ نگٔرےۃی شۃصےنھ گیسنس سٔنیسٔنی عوگٔمی ۂںیےنٔ کِنی گَسِ نرْونْنھٔ
کَنِ َ گَؤ کِنی ۄِھ نِہنھ عگٔریفگنٔ کلگمٔ علگؤ نِہنْز زنھگی ہنھی گہم گوشِ نٔ 
زنگٔنی ریوگۓژ نٔنینٔنی رێشینگمن گَنْھر رٔژھرِنھ َ گِۃنلگف کنین ہێکِ نٔ
گٔسِنھ مۆذ ےَنھ کَنھِ گنکگر کَرُن ۄُھ مہگل زِ سگنِ موشِ وگرِ سَمُھ گِسلگمٔکِ
صُنہُک ۃۄس ہوگ ہضرنمےرسےھعلیہمھگنیُرۂ سٔنْھی کِنی نصینٔ نِہنْز نگنرکَنھ
ذگٔژ ہنھِ نرکنھ نھیکٔرگٔوی ےێنِ گِسلگمن کھۄر نٔ روگھگٔڑی ہُنْھ فضگ
نِ رُوھ نرقرگر َ  گورگھفنہےِ  نگلوہر مرنُک گوگزنھ ھِنھ نھۆو نِمَو نوہیھٔ
کِ ننلیغُک نگنَرکَنھ سلسلٔ وگٔری یُس مقگٔمی ہگلگنَن نٔ ریوگےژن عگٔن
مظگنق گوسس َ ےۆہَے ۄُھ سُ نگٔریۃی مۆنمنظر ےێمِ کِس سگےَس نَۆ ہضرن
شےۃُرۂ زگے نٔ مرْێنھےےِ َ کٔشیرِ ےِنٔ نرْونْنھ سُوذی مےرسسےھعلیہمھگنیصگٔنن
سےھہشےنسمنگنیُرۂ ےےنِکی سےگسی ہگلگنھ مولُوم کَرنٔ مۄکھٔ ےور َ ےِہنْیی
ھٔسی ۄِھ ہضرنشےۃٔ سٔنْیی وگٔلھِنزرگوگر سَلر سنْز شےۃسگلگرگلھےن
لقن مرگٔوِنھ گِسلگمکِسس ھگَٔےرس منْز ےِوگن َ ہضرن سےھہسےنسمنگنیُرۂ
 </p>

<p>								ْ0ُ 76 ٔ 22</p>

<p>گیے سلطگن شہگنگلھےن نٔ وَقنٔ کٔشیرِ 775ھ منْز َ نِمَن سسٔنی گٔسی
نہنھی گہنگن نٔ گرٔ کی نگٔژ نِ َ کولگگمِ کێرُکھ قےگم ی نٔنی گٔے 11 شعنگل
825ھ ےس منْز ےێمِ عگلمٔ نڑٔ نگکمگل نٔ ۃُھگ رسےھٔ نزرگ گٔشی َ ےِہُنْھ
نگٔریۃ وفگن ۄُھ ےِنھٔ کٔنی</p>

<p>	ہضرنشےۃُرۂ ھٔسی نِمَن ھۄہن کێُوہمِ گوشِینششین َ نِ  گٔسی
ۓژ مگٔنھی ہضرنسےھہسےنسمنگنیُرۂ سٔنْھِس عگٔرفگنٔ مێہننس منْز رُوذِنھ
گَنھی فگٔضٔ نرکنٔ ہَلم نمرینٔری نےرگن َ</p>

<p>ْ0ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂ َِ</p>

<p>	ےِ گٔسی ہضرن مےرسےھعلیہمھگنیُرۂ صگٔنٔنی فرزنھِگرومنگ َ زٔنووُہ
ؤہری وگٔنی زِ سےھقوگمگلھےنصگٔنٔنی ہووُکھ نگنٔصگٔنُن وصےنھنگمٔ ےێمِ
کِنی نِم منٔنی گہنگن ہینھ سُلطگنسکنھر نٔ وَقنٔ کٔشیرِ وگٔنی َ
سسُلطگنسکنگرن کۆرُکھ وَژھِوگٔنیوِ گِنقنگل َ کینژَس وقنَسس رُوھی
 </p>

<p>							ْ0ُ 77 ٔ 23</p>

<p>نِم نِہنھی شگٔہی مہمگن نٔنِنھ نگنٔصگٔننِ وصےنٔ کِنی گوس نِمَن ہضرن
شےۃگلعگلمَ سمکھُن لگٔزِم ےێمِ کِنی منٔنی سٔنینگٔو ہینھ ژرێگر وگٔنی َ</p>

<p>	ہضرنںمےرمہمھہمھگنیُرۂ سٔنْھین سٔنینگوَن گو ےہُنْھ ےِنھٔ مگٔنھی ہذرن
شےۃس سٔنی ملگقگنٔ نگمَنھ گژھن گونٔے ہےو َ مۆز گٔنھری سسُوۄکھ زِ گگر
ہضرن شےۃ نگکمگل صُوفی گیسِ سُ کرِ ہصرن مےرمہمھہمھگنیُرۂ صگٔنس مرْزٔنگٔوِنھ
گَسِ نِ گِسنقنگل َ ۄنگنۄِ نی سَمُھ ی ہضرنشےۃس لۆگ نِہنْھِ ےِنُک گلہگٔمی طور مے
نٔ ھرْگکھ نُنھِ َ علےکسلےک مَنٔ فرمۆوُکھ نِمَن کُن</p>

<p>		ۄگٔنی کِسس کرِ مگنگ   ۄُھکھ میرَن ہُنْھ ھگنگ
		ژێَے مَنھ کٔری زِ کلٔ قۄرنگنگ   ۄُھکھ نِن گمےرہمھگنگ</p>

<p>	ےِمٔ کرْگمٔژ وُۄھِنھ سمٔھی ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂ سٔنھی مصگہن مَن
مَننِ وگےِ نگٔھِم َ گَنھ موقَس مینھ ۄُھ ہضرن شےۃسُرۂ نہنھینژگنن ھہن
نینی ی نہننینی نےنرٔ نٔ ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂصگن سینھٔے منگٔںِر سمٔھی
نٔ فرمۆوُکھ زِ ہضرن شےۃٔ سُنْھ ھروِ ۄُھ گولےگے گکملَن نرگنر نٔ ےِم ۄِھ
 </p>

<p>							ْ0ُ 78 ٔ 24</p>

<p>رےگضنس نٔ نفسکُشی منْز نِ وورٔ رۆس َ گَنھ مولِس منْز گٔشی ہضرنشےۃُٔرۂ
سٔنْھی نگکمگل ژگنھ نگنگنگمگلھےنُرۂ ی نگنگزےنگلھےنُرۂ ی نگنگعنھگللطےفُ رۂ رٔ
نگنگنصرگگلھےن نِ مۆوُوھ َ ہصرن شےۃُن ۄُھ مےرمہمھہمھگٔنیُرۂ سُنْھ کٔشیرِ ےنُک
نگٔڑےۃ ےنھِ گۄنْیمُن  کگٔشرین میرگہ گیو  نٔ مےر
غلگم ہسن کھوےہگٔمی ۄُھ ےۆہَے نگٔےۃ ےِنھٔ کٔنی نظم کۆرمُن َ
ہسن گفن نگٔرےۃ نشرےف گیو
مُنگرک گمےر کنیر گیمھہ</p>

<p>	ےِ کَنھ ۄھێ مِھرٔنی لگےق زِ سلطگن سکنھرَن نُل نہنھِ ےِنٔ مگنے
796ھ مَنٔ ۃگنقگہمعلی کِس نعمےرس ھَس نٔ 798ھ نَس نگم وگنٔنۆوُکھ
گَنْھ َ 15 َ رون 814ھ ۄُھ سُ گہم ھۄہ ےێلِ ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂ صگٔنن
ہضرن شےۃسُرۂ ۃطِ گرشگھ نِہُنْھ ولی گکمل گیسنس نصھیق کۆر َ
نۆنُرکٔ نگٔوی نرێے ۄیز نٔ عطگ َ ُ 1 ٔ گینٔ نٔنِس نَلٔ نھؤنٔۄ گٔر َ ُ ہضرن فگطمٔ 
زہرگُرضٔ سٔنز ٔ ُ2ٔ عگصے شرےف ُ3ٔ سنٔز ۃڑقٔ َ ےِم نرْنوَے ننرکگن
 </p>

<p>							ْ0ُ 79 ٔ 25</p>

<p>ۄِھ ژگرِشرےفٔۄِ زےگرٔژ منْز مُووُوھ نٔ لُوکھ ۄِھ زِےگرَنٔ سٔنی گَزِ نِ
فگٔصےگن سمھگن َ </p>

<p>ْ0نگنگغلگمگلھےن عرف غُلیگلھھےن رےشیُرۂ َ</p>

<p>	ےِم گٔسی ہضرنمےرمہمھہمھگنیُرۂ سٔنْھی مکمل نرنینھ ےگفنٔ گیسنٔ
علگؤ نِمَن نَڑٔ نگٔنھی نِ َ 15 َ رون 814ھ ےێلِ نِمَو ہضرن شےۃَن ُرۂ زولُس
ُژرگرٔ ٔ مظِ گرشگھ عطگ کۆڑ َ نِمَو کۆرُکھ عرض زِ نگنگغلگمگلھےن نرْگٔوی
نۆن ےێنِ ےۆر مێ سٔنی َ ہضرن مےرمہمھہمھگنیُرۂصگٔنن کۆر نِہنْز گَنھ ۃگیٔہشِ
گہنرگمٔ مُژھی نگنگغلگمگلھےن ہضرن شےۃسُرۂ ہوگلٔ َ مننِس مُرشھٔ سٔنْھِ وگٔصِل
نہق گژھنٔ مَنٔ سمٔھُی نرےن نسگط گُسِنشین نٔ نٔنی ۄِھ گوسُوھٔ نِ َ
ھَمگن گَکِ ھۄۂ گٔسی مےرمہمھہمھگنیُرۂ نٔ ہضرن شےۃُرۂ ےِکٔںوَنٔ نِہِنھ عگٔڑفگنٔ
مہفل گٔس لٔگِنھ َ نیمگزِ ہُنْھ وقٔن سَںُھ نٔ مؤذن غلگمگلھےن ؤنھی
نگنگ مَرنٔ َ ہضرن شےۃنُرۂ ھۆمُکھ قرگر لٔرِو ی وُنِ سَمُھنٔ نگنگِ ہُنْھ
وَق َ ہضرن مےرمہمھہمھگنیُرۂ سٔنھی رفےق سمٔھی ہگٔرگننٔ گٔنھٔری
گٔمھٔری سونۄُکھ زِ ےِ شۃص ۄُھ نے شک صگہن کرگمَنھ مۆز نے علم
 </p>

<p>								ْ0ُ 80 ٔ 26</p>

<p>نٔ گَنمَرٔ گیسنٔ کِنی کےْگہ زگنِ وقٔن شنگٔسی َ گَمِ منٔ مرْژھُکھ ہضرن
شےۃسُرۂ زِ گَمِۄ وقٔن شنگٔسی ہنْز علگمَنھ کےگہ ۄھێ َ نِمو وۆنُکھ ھر
ووگن زِ گٔۄھ گگشس مرْگوُن ےێلِ نگنگ مرنُک وقٔن وۆن مؤذن
غلگمگلھےنصگٔنس کۆرُکھ گیلَو َ نہنھ کھۄر نھۆوُکھ منٔنین مگےِ منگرکن
مینھ نٔ ھسنِ منگرک کلَس مینھ نٔھوِنھ وۆنہس ہێور کُن وُۄھُن َ نِمو
وُۄھ ہسنِ گِرشگھ ہێور کُن نٔ وُۄھُکھ نگنگِ نگمَنھ کۄکر شکلِ فرشنٔ
نِ ۄُھ نگنگِ ۂنْذ نےگٔری کَرگن َ گَمِ وگقٔ مَنٔ سَمُھ نِہنْھس ھِلس منْز نِمَن
مَنُن ہوگلٔ کرنُک نٔ نہُنْھ ۃلےفٔ نننُک شوق مگٔھٔ َ نگنگغگلمگلھےنصگٔنن
مێنگ ہضرن مےر مہمھہمھگنیُرۂصگٔنس گَمِ نگمَنھ گِوگزَن ی نِمَو مونُکھ نٔ ی
نَمِ مَنٔ نِ کۆرُکھ رێشی طرےقٔ ۃۄھگنعگلی گگرنُک نٔ رےگضنُک مسلک
ےۃنےگر َ وَننٔ ۄُھ ےِوگن زِ ہضرن مےرمہمھہمھگنیُرۂ ۄِھ مننِس نےکس رفیقس
نٔ فِھویس سےھہسےنگنھرگنیُرۂصگٔنس ہضرن شےۃس ہَوگلٔ کٔرِنھ نِہنْز عگٔرفگنٔ
نرنینھ نِ َ نِمنٔے مَنِ نھوگن َ نِم ۄِھ 861ھ ےس منز ےێمِ عگلمٔ گگٔمٔنی َ
ۃۄھگونھکرےم کٔرینکھ نَھھِنھۆھ مقگم عطگ َ
 </p>

<p>							ْ0ُ 81 ٔ 27</p>

<p>ْ0سےّھعگلینلۃیمکھرمُوری َِ</p>

<p>	ےِم گٔسی نگھشگہ نلۃ َ ھَمگن ےِم گٔسی لُوکٔ مگنٔ مینھٔے ھُنیےِہ
نِشِ نے زگر َ ےۆہے وذنٔ ےێلِ مونھگن گو ی سرکگٔری ۃزگنٔ نۆرنگھ کرنُکھ ھِنُکھ
ہُکُم َ گٔمیرو ی ؤزےرَو ھِنُکھ ےنےمن نٔ مۄہنگوَن نگٔگرنُک مشورٔ َ نی گیو کَرنٔ َ
نگھشگہ ھرْگو ملکگٔنی نٔ زٔ شہزگھٔ ہینھ نے نگو صہرگٔوی وَنھ مگنڑنِ َ
گٔکِس شہرس منز وگٔنی َ ملکگٔنی گٔےِ نےمگر نٔ مۄےِ َ سےّھعگٔلیُرۂصگٔنس
نٔ نِہنھین ھۄن گِگرگوشن سَمُھ نَڑٔ ھُکھ نٔ گٔنھی سٔنی زننٔ گۄ نێے نٔ زۄلٔ
ہِش گٔےکھ َ گٔنھی ھورگن سَمھِکھ گینہضورُصٔ وولٔگر نٔ وۆنہکھ زِ ژێے
کےْگزِ ۄُھے مگنَس نٔ منٔنین گولگھَن مینھ ظُلم روگ نھێومُن َ وطن گژھِ
مھیرِنھ َ نوے نۃنس نیہنگٔوِنھ وگن کٔشیرِ ہنھِس شےۃنورگلھےنرےشیُرۂ
ےَس نِش ننی نےرن ۄگٔنی سگٔری نمنگ نٔ وگٔنْسِ ہنھی گَرمگن نِ گژھینے
مُورٔ َ ہضرن شےۃُرۂ نِ سمھٔی ہگیٔضِر َ گینہضوروُصٔ نھۆو سےّھعگٔلی سُنْھ گَنھٔ
ہضرن شےۃٔ سٔنْھِس گَنھس منْز َ ےِنھٔ کٔنی نَھؤکھ نِمَن نٔمی سٔنْز نرنےنھ
مَنِ َ ہضوروُصٔ نھگٔوی کێنْہ گٔھٔزر نٔ ژۄۄِ نگرٔ سےّھعگلی ےس نرْونْنھٔ کنِ َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 82 ٔ 28</p>

<p>ژوۄِ کھێَکھ ی کٔھزٔر گینۄِ نھویکھ ۄَنھَس ی ےێلِ نےھگر گٔے ی کٔھٔزر مزٔ گوسُکھ 
وُنِ نِ گٔسس َ ۃگنُک ہگل وۆنُکھ وِگرگوشن َ نِمو وۆنُکھ مھیرِنھ زِ گٔسی
نِ سمٔھی گَمِ ضےگفٔژ سٔنی سےر َ گَنِ مینھٔ وگٔنی سےھعگلی وگمس نلۃ َ
نوے نۃنس مینھ نیہنگٔوِنھ مێے کٔشیرِ وگٔنِنھ نرگنر سنن رنین ہُنْھ سفر
طے کٔرِنھ َ ہضرن سےۃُرۂ گٔسی نِمَن ھۄہن رُمٔوَن گوسِنسین َ نگنینصرُرۂ
ہینھ گیے مہمگنس نرْوننھ َ مکھرمور سمھُک ملگقگنھ َ ہضرن شےۃنُرۂ
وۆنُکھ ۃگنُک سورُے ہگل َ کٔھزٔر گینۄِ کوکھ ۄنھٔ منْزٔ نٔ نھگوِہکھ نرْوننھٔ
کَنِ َ سےّھعگل ےن وۆنُکھ زِ ونےکنگم گٔس نٔ مێ ۃگنن مینھ کگنْہ مَژھ َ
ہصرن شےۃُرۂ وَنھِکھ ھَرووگن زِ  نُمگےش  ۄِھنٔ  گیرگےِس  ۄھێ ھۄشوَے
نُزرگ رُوھی گٔکِس مٔہلی سٔنْھِ گرِ َ سےھعگلیُرۂ ےس گو گُمگنٔ زِ مےون مُرشھ ۄھگ
گَنمَر کِنٔ مۆرمُن َ گَزمگٔےشِ نگمَنھ وۆنہکھ زِ مێ ۄِھ کێنْہ ہھیں ےگھ
ۃنر صٔہی ۄھگ کِنٔ نٔ َ ہضرن شےۃُرۂ ؤنھِکھ ھرووگن صگہنہھیں سٔے
مرْژٔھو َ ؤنھی نھۆھ نٔ وگٔنی گینہضورنُصٔ سٔنھِس روضے مطہرس مینھ َ ہھیںن
مُنلِق نِ مرْژھکھ نِمنٔے َ ۃگنٔۄ ہُونہُو مہفل ؤۄھکھ نێےِ نِنھَے کٔنی َ
 </p>

<p>									ْ0ُ 83 ٔ 29</p>

<p>	سےّھعگلی ےَس ژٔلی شکھ مَژھ ہُرےےَسس  نٔ مکھرمُورے
کۆرکھ روزنٔ ۃگٔطٔر مسنھ َ مرْنھ نۄھوگر گٔسی ہضرن شےۃسُرۂ نِش وگنگن َ
گَکِ ھۄۂ گٔسی سےھعگلیُرۂ ھِل مۆلُول ہِوی َ مرْژھہکھ زِ ھٔلیل کےْگ ۄھێ ێ
ھرووگن وۄنہکھ  مگٔلِس مگوِ ۂنْذ قنرِ مینھ فگنۂ مَرنٔ مۄکھٔ  َ ہضرن شےۃنُرۂ
فرمووُکھ طے مکگن کٔرِنھ فگنہ مَرُن َ طے مکگن کۆرُکھ نٔ وگٔنی نلۃ َ ہضرن
شےۃنُرۂ ھِژ مزگرس سگھگنس گٔنھی رِکھ َ ےێلِ گٔۄھ مُژٔرگویکھ نٔ
مزگر وُۄھُکھ ی سُ زُمی نٔ ژکُل نٔ نِمَے کُلی ہینھ  مکھرمُور وۆنمُن َ سےّھ
عگلیُرۂ رُوھی ہضرن شےۃگلعگلمس مَنٔ گَرھہن ؤرییےَن زِنیٔ َ 12 َ مہرمگلہرگم
860ھ ےس کێُن سمٔھی وگٔصل نہق َ مکھرموری ۄِھ گوسُوھٔ َ سگنین
ھِلن سۆکۆن نۃشگن َ</p>

<p>	ےِ ۄُھ گَکھ مۆنمُن مَزَر زِ ہضرن شےۃگلعگلم شےۃگلعگلم شےۃنورگلھےننورگنیُرۂ
ےَس نرْوننھ نِ گوس ےێنِ رێشی سِسِل رگٔےِو ےێمِ کِنی گِسلگمٔ کِ عرُووِ
مَنٔ نِ مسلمگن نُزرگن ہنْھ نگمَنھ لفظ  رشی  ۄلٔوُن رُوھ نٔ رێشی طرےقٔ
نرک لذگن نِ ژھۆن نٔ َ ےِ ۄُھ ہُسن گِنفگقٔے زِ ہصرن شےۃٔ سٔنْھِس
 </p>

<p>									ْ0ُ 83 ٔ 30</p>

<p>زمگنس منْذ ۄِھ سگھگن نٔڑِس مےمگنس مینھ کٔسیرِ ےِوگن َ یُنے وَنُن ۄُھنٔ
صٔہی زِ نےمُوری ظلمٔ ونرٔ کِنی گیے نِم ےۆر زؤ لرزٔ ژٔلِنھ نِکےْگزِ سھُنیےگےی ھنھنس
کھوژُن ۄَھنٔ مُومنٔ سٔنْز نشگٔنی َ نقول علگّمٔ گِقنگل</p>

<p>	نُہنھِ نرک وطن کٔرِنھ گِسلگمٔ کِ گشگعنٔ نگمَنھ ےور یُن ۄُھ گِسگلٔمی
رُہس عگٔن مطگٔنِق َ سگھگنن ہنز ننلےغی زنگن گٔس فگرسی نٔ عرنی ےێمِ
کِنی نِمَن سےگسی نگلگھسنی ہگٔصل سمٔز َ نہنْزی نِگرگٔنی نَل گیےِ مٔشیھِ نٔ ۃگنقگہ 
نعمےر کَرنٔ َ گِسلگٔمی نعلےم لُوکن نگم وگننگونَس منْز ۄُھ ہصرن شےۃنُرۂ
نۆینگرٔ رول گھگ کۆرمُن َ ےۆہے وَوِ ۄُھ زِ نِہنْھِ کلگمٔ ۄُھ ہَنٔوگھَ
ؤریےَو مینھ لُوکن ہنھین ھِلَن زَننٔ نقش نر سنگ َ سگھگنو نےہنوو
ۃۄھگےِ سُنْھ مگٔغگم نۃنس ہضرن شےۃنُرۂ نٔری گَمِ کِ مێرٔ لُکٔ ہُنْھی ھِل َ</p>

<p>	شِنھٔ مَلَو کۆر گِسلگم رَسمن نٔ ریوگون منْز قگٔھ نِ ہضرن
شےۃَن کٔرٔلھ ےِژھ شُونٔ ہیکھ نِژھ ھٔنَن َ ےۄسٔ کگٔم نٔ سگٔہی ھَنھنٔ ی
 </p>

<p>								ْ0ُ 85 ٔ 31</p>

<p>مَژھٔ نَلٔ نلوگر نٔ فوو کسی سٔنی گَنھے ےِ ی سۄے رٔژ کگٔم وگنٔنگٔو
نَھھِ مگےِ نُزرگو نٔ ؤلِےَو مَننِ سگھگی ی نفس کشی نٔ نگعمل رےگضٔژ سٔنی
گنوگمسس َ ہضرن شےۃٔ سٔنْز مگےِ نَڑِ نٔ گمنزگٔوی نہزینٔۄ نمگےنھٔ شۃصےنھ
ۄھێ ےِمنٔے صفگنن ۂنْذ گٔنٔ نٔنِنھ گَسِ وَنھ ہگوگن ی ےِ گٔنٔ روزِ سگھنن
ۂنھی نُورٔ نٔرِنی ولؤ ۃۄھگے وَنھ گگرٔ ؤنین گٔۄھن گگش نۃشگن َ
 گنھی نٔ گیسمگٔنی گیوگز نِ روزِ مِھری
کنَن نگم وگنگن َ ےِ کَنھ ۄھێ وَکھرٔ زِ گَسسِ ۄُھ  روہ   مٔشروومُر
نٔ ژٔھری سٔے  مٔرِس  کھۄرن نَھمھ کٔرمٔژ َ</p>

<p>		ہق نرگِٔ نھگزےوس مَر ہقَس
		سٔنٔر نرْکَس گییم نرے</p>

<p>=========================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>